\chapter{Modelagem, Relat\'orios e Resultados}
\label{cap:resultados}

\section{An\'alise de erro e calibra\c{c}\~ao}
\label{sec:erro}
\label{sec:importancia-atributos-temporais}
\label{sec:discussao-uso-pedagogico}
\label{sec:limitacoes-experimentos}
\label{sec:consideracoes-finais-resultados}

A an\'alise de erro mostrou maior dificuldade de previs\~ao em disciplinas como Matem\'atica 3, Matem\'atica 4 e 5, Biologia 2, Hist\'oria 2 e Qu\'imica 3. Tamb\'em houve maior erro nas faixas de nota abaixo de 7, especialmente porque esses casos s\~ao mais inst\'aveis e pedagogicamente sens\'iveis. Essa concentra\c{c}\~ao sugere que parte do erro est\'a associada a trajet\'orias com maior oscila\c{c}\~ao, possivelmente influenciadas por lacunas de pr\'e-requisitos, mudan\c{c}as de rotina, recupera\c{c}\~ao parcial, faltas ou diferen\c{c}as de exig\^encia entre etapas.

Na camada operacional, a primeira regra de risco gerava excesso de casos classificados como alto risco. Por isso, foi criada uma pontua\c{c}\~ao composta de prioriza\c{c}\~ao. Essa pontua\c{c}\~ao n\~ao substitui a infer\^encia principal do classificador supervisionado, mas reorganiza os casos sinalizados em uma escala mais \'util para professor, coordena\c{c}\~ao e secretaria. Essa etapa foi necess\'aria porque, no uso institucional, casos classificados de forma id\^entica pelo modelo ainda podem apresentar diferen\c{c}as relevantes de urg\^encia pedag\'ogica e administrativa.

\subsection{Pontua\c{c}\~ao composta de prioriza\c{c}\~ao operacional}
\label{subsec:pontuacao-priorizacao}

A pontua\c{c}\~ao composta combina seis grupos de sinais: predi\c{c}\~ao bin\'aria de risco do classificador, nota prevista para a pr\'oxima etapa, nota atual, varia\c{c}\~ao esperada entre a nota atual e a nota prevista, faltas acumuladas e pend\^encias financeiras. A escolha desses componentes buscou reunir, em uma mesma regra de prioriza\c{c}\~ao, tr\^es dimens\~oes complementares: a infer\^encia supervisionada do modelo, a gravidade acad\^emica do caso e o contexto operacional do acompanhamento escolar.

\'E importante distinguir essa pontua\c{c}\~ao da etapa de modelagem supervisionada. O classificador de risco continua sendo respons\'avel pela infer\^encia principal sobre a probabilidade de a pr\'oxima nota ficar abaixo do limiar definido. J\'a a pontua\c{c}\~ao composta atua posteriormente, com a finalidade de ordenar os casos e facilitar sua leitura institucional. Portanto, os valores atribu\'idos a cada componente da regra n\~ao devem ser interpretados como import\^ancia estat\'istica interna das vari\'aveis no modelo, mas como pesos heur\'isticos de prioriza\c{c}\~ao operacional.

A primeira parcela da pontua\c{c}\~ao corresponde \`a sa\'ida bin\'aria do classificador. Quando o modelo sinaliza risco, s\~ao adicionados 3 pontos. Esse foi o maior peso unit\'ario da regra, porque representa a decis\~ao supervisionada consolidada do modelo, isto \'e, a s\'intese dos m\'ultiplos sinais temporais aprendidos durante o treinamento. Na camada operacional, essa escolha preserva a centralidade da infer\^encia supervisionada e evita que a prioriza\c{c}\~ao final seja conduzida apenas por regras isoladas.

A segunda parcela considera a nota prevista para a pr\'oxima etapa. Quando a previs\~ao \'e inferior a 5,0, somam-se 3 pontos; quando fica entre 5,0 e 5,99, somam-se 2 pontos; e quando fica entre 6,0 e 6,49, soma-se 1 ponto. Essa grada\c{c}\~ao foi adotada para representar n\'iveis distintos de gravidade acad\^emica. Notas previstas muito abaixo da faixa de seguran\c{c}a indicam maior urg\^encia operacional, enquanto valores ligeiramente acima do ponto de corte ainda configuram aten\c{c}\~ao, mas com severidade menor. A nota prevista recebeu peso elevado porque traduz, em linguagem diretamente pedag\'ogica, o resultado esperado da trajet\'oria recente do aluno.

A terceira parcela usa a nota atual observada. Quando a nota atual \'e inferior a 5,0, adicionam-se 2 pontos; quando fica entre 5,0 e 5,99, adiciona-se 1 ponto. O peso desse componente foi mantido abaixo do da nota prevista para evitar que a prioriza\c{c}\~ao se reduza a um retrato est\'atico do presente. Ainda assim, a nota atual permanece relevante porque casos j\'a abaixo da linha de seguran\c{c}a exigem acompanhamento mais imediato, mesmo antes da consolida\c{c}\~ao do pr\'oximo resultado.

A quarta parcela incorpora a varia\c{c}\~ao esperada entre a nota atual e a nota prevista. Quando essa varia\c{c}\~ao \'e menor ou igual a -1,0, adicionam-se 2 pontos; quando \'e menor ou igual a -0,5, adiciona-se 1 ponto. Esse componente foi inclu\'ido para captar deteriora\c{c}\~ao de trajet\'oria. Em termos operacionais, ele diferencia casos de desempenho baixo por\'em est\'avel de casos em queda, atribuindo maior prioridade \`aqueles em que h\'a expectativa de agravamento no curto prazo.

A quinta parcela considera as faltas acumuladas. Quando o total \'e maior ou igual a 10, somam-se 2 pontos; quando \'e maior ou igual a 8, soma-se 1 ponto. O objetivo desse componente \'e incorporar o papel da frequ\^encia como sinal pedag\'ogico relevante, sem trat\'a-la como causa \'unica do risco. O peso intermedi\'ario adotado reflete esse entendimento: faltas elevadas refor\c{c}am a urg\^encia do caso, mas sua influ\^encia permanece subordinada ao n\'ucleo preditivo e ao desempenho acad\^emico.

A sexta parcela corresponde \`as pend\^encias financeiras. Quando o n\'umero de pend\^encias \'e maior ou igual a 3, somam-se 2 pontos; quando \'e maior ou igual a 2, soma-se 1 ponto. Esse componente foi mantido com peso moderado porque sua fun\c{c}\~ao \'e estritamente contextual e administrativa. O trabalho n\~ao assume rela\c{c}\~ao causal direta entre situa\c{c}\~ao financeira e desempenho acad\^emico. Por isso, esse sinal n\~ao foi tratado como crit\'erio central da prioriza\c{c}\~ao, mas como refor\c{c}o adicional em casos que j\'a apresentam outros ind\'icios de aten\c{c}\~ao.

Em conjunto, a regra estabelece uma hierarquia operacional clara. A sa\'ida do classificador e a nota prevista ocupam o n\'ivel mais alto de influ\^encia; nota atual, tend\^encia de queda, faltas acumuladas e pend\^encias financeiras funcionam como moduladores de gravidade e urg\^encia. Essa distribui\c{c}\~ao foi definida por crit\'erio heur\'istico orientado pela interpreta\c{c}\~ao pedag\'ogica dos sinais e pela necessidade de tornar o ranking final mais \'util no contexto institucional.

A ado\c{c}\~ao dessa pontua\c{c}\~ao tamb\'em respondeu a um problema observado na camada de relat\'orios: regras iniciais concentravam casos demais nas faixas mais altas de risco, reduzindo a capacidade de diferencia\c{c}\~ao da prioriza\c{c}\~ao. A estrutura em pesos graduais procurou reduzir essa concentra\c{c}\~ao e produzir uma escala mais informativa para o acompanhamento escolar. Em vez de limitar a sa\'ida operacional a uma decis\~ao bin\'aria, a pontua\c{c}\~ao composta transforma o risco em ordem de prioridade, o que \'e mais compat\'ivel com cen\'arios reais de triagem, em que tempo e recursos de interven\c{c}\~ao s\~ao limitados.

Assim, a pontua\c{c}\~ao composta deve ser entendida como uma camada heur\'istica de operacionaliza\c{c}\~ao da sa\'ida anal\'itica. Sua fun\c{c}\~ao n\~ao \'e explicar matematicamente o comportamento interno do classificador, mas converter sinais preditivos e contextuais em uma regra transparente, audit\'avel e ajust\'avel para prioriza\c{c}\~ao institucional. Esse desenho mant\'em a coer\^encia com a proposta do trabalho: usar modelagem preditiva como apoio \`a decis\~ao pedag\'ogica, complementada por mecanismos expl\'icitos de leitura e ordena\c{c}\~ao dos casos.

\begin{table}[ht]
\caption{Pesos adotados na pontua\c{c}\~ao composta de prioriza\c{c}\~ao operacional.}
\label{tab:pesos-priorizacao}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{l l c}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Condi\c{c}\~ao} & \textbf{Pontos} \\
\hline
Predi\c{c}\~ao do classificador & \texttt{predicted\_risk\_flag = 1} & 3 \\
Nota prevista & $< 5{,}0$ & 3 \\
Nota prevista & $5{,}0 \leq \text{nota} < 6{,}0$ & 2 \\
Nota prevista & $6{,}0 \leq \text{nota} < 6{,}5$ & 1 \\
Nota atual & $< 5{,}0$ & 2 \\
Nota atual & $5{,}0 \leq \text{nota} < 6{,}0$ & 1 \\
Varia\c{c}\~ao esperada & $\leq -1{,}0$ & 2 \\
Varia\c{c}\~ao esperada & $\leq -0{,}5$ & 1 \\
Faltas acumuladas & $\geq 10$ & 2 \\
Faltas acumuladas & $\geq 8$ & 1 \\
Pend\^encias financeiras & $\geq 3$ & 2 \\
Pend\^encias financeiras & $\geq 2$ & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\par\smallskip\fontetab{Elaborada pelo autor com base na regra implementada na camada de relat\'orios.}\par
\end{table}

\subsection{Principais pontos de erro no alerta de risco}
\label{subsec:pontos-erro-alerta}

\begin{table}[ht]
\caption{Principais pontos de erro no modo de alerta de risco.}
\label{tab:erro-alerta}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{l c c c}
\hline
\textbf{Grupo analisado} & \textbf{Amostras} & \textbf{MAE} & \textbf{Acur\'acia de risco} \\
\hline
Matem\'atica 4 e 5 & 81 & 1,9489 & 0,7778 \\
Biologia 2 & 260 & 1,5895 & 0,6500 \\
Hist\'oria 2 & 81 & 1,3741 & 0,6667 \\
Faixa abaixo de 6 & 2.794 & 1,0395 & 0,8794 \\
Faixa de 6 a 6,99 & 1.405 & 0,9718 & 0,5103 \\
\hline
\end{tabular}
\par\smallskip\fontetab{Elaborada pelo autor com base nos artefatos da pipeline.}\par
\end{table}

Com essa calibra\c{c}\~ao, a prioriza\c{c}\~ao ficou mais compat\'ivel com o uso institucional, reduzindo sobrecarga sobre coordena\c{c}\~ao e professores. Em s\'intese, os experimentos sustentam a decis\~ao arquitetural adotada na vers\~ao atual do projeto: dois modos supervisionados complementares, valida\c{c}\~ao temporal e entrega final em relat\'orios orientados por papel institucional.

\section{Modelos candidatos e crit\'erios de sele\c{c}\~ao}
\label{sec:candidatos}
\label{sec:objetivo-experimentos}
\label{sec:organizacao-experimental}
\label{sec:baselines-utilizados}
\label{sec:metricas-regressao}
\label{sec:metricas-classificacao}

A etapa de modelagem comparou candidatos de regress\~ao, candidatos de classifica\c{c}\~ao e baselines determin\'isticos. Essa organiza\c{c}\~ao foi importante porque o objetivo n\~ao era apenas treinar um algoritmo sofisticado, mas verificar se ele realmente acrescentava valor em rela\c{c}\~ao a regras simples baseadas no pr\'oprio hist\'orico de notas. Em um problema escolar, essa compara\c{c}\~ao \'e especialmente relevante: se uma heur\'istica simples entrega resultado pr\'oximo ao de um modelo mais custoso, o ganho pr\'atico da solu\c{c}\~ao precisa ser analisado com cuidado.

Os candidatos avaliados foram:
\begin{itemize}
    \item \textit{RandomForestRegressor} e \textit{RandomForestClassifier};
    \item \textit{HistGradientBoostingRegressor} e \textit{HistGradientBoostingClassifier};
    \item baseline de \'ultima nota;
    \item baseline de m\'edia das duas \'ultimas notas;
    \item baseline de m\'edia das tr\^es \'ultimas notas;
    \item baseline h\'ibrido.
\end{itemize}

Para regress\~ao, o crit\'erio principal de sele\c{c}\~ao foi o Mean Absolute Error (MAE). Para classifica\c{c}\~ao de risco, o crit\'erio principal foi o F1-score (F1), acompanhado de \textit{precision} e \textit{recall}. O MAE foi escolhido porque expressa o erro diretamente em pontos de nota, o que facilita a interpreta\c{c}\~ao pedag\'ogica. O F1 foi usado porque equilibra a capacidade de encontrar casos cr\'iticos com a precis\~ao dos alertas emitidos.

\section{Compara\c{c}\~ao dos candidatos na valida\c{c}\~ao}
\label{sec:comparacao-candidatos}

A Tabela~\ref{tab:validacao-regressao} mostra a compara\c{c}\~ao dos principais candidatos de regress\~ao na etapa de valida\c{c}\~ao. No modo de previs\~ao de nota, o Random Forest foi ligeiramente superior ao HistGradientBoosting em MAE, por isso foi selecionado como regressor principal desse modo. No modo de alerta de risco, por outro lado, o HistGradientBoosting foi o melhor regressor dentro do recorte com hist\'orico m\'inimo maior. Mais do que apontar um vencedor absoluto, essa compara\c{c}\~ao indica que o comportamento dos candidatos muda conforme o recorte operacional da base.

\begin{table}[ht]
\caption{Compara\c{c}\~ao dos candidatos de regress\~ao na valida\c{c}\~ao.}
\label{tab:validacao-regressao}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{l c c c}
\hline
\textbf{Modo e candidato} & \textbf{MAE} & \textbf{RMSE} & \textbf{Erro $\leq$ 0,5} \\
\hline
Previs\~ao -- Random Forest & 0,8152 & 1,0907 & 0,4261 \\
Previs\~ao -- HistGradientBoosting & 0,8191 & 1,0926 & 0,4156 \\
Previs\~ao -- baseline de \'ultima nota & 0,9148 & 1,3015 & 0,4531 \\
Alerta -- HistGradientBoosting & 0,8124 & 1,1113 & 0,4429 \\
Alerta -- Random Forest & 0,8327 & 1,1167 & 0,4174 \\
Alerta -- baseline de duas notas & 0,9196 & 1,2746 & 0,4248 \\
\hline
\end{tabular}
\par\smallskip\fontetab{Elaborada pelo autor com base nos artefatos da pipeline.}\par
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:validacao-classificacao} apresenta a compara\c{c}\~ao dos candidatos de classifica\c{c}\~ao para risco. O resultado mostra duas evid\^encias importantes. Primeiro, baselines simples ainda s\~ao competitivos e precisam ser considerados. Segundo, no modo especificamente calibrado para alerta de risco, o HistGradientBoostingClassifier superou os demais candidatos em F1. Isso refor\c{c}a que a classifica\c{c}\~ao n\~ao pode ser tratada apenas como derivada autom\'atica da regress\~ao; ela possui comportamento pr\'oprio e exige calibra\c{c}\~ao espec\'ifica.

\begin{table}[ht]
\caption{Compara\c{c}\~ao dos candidatos de classifica\c{c}\~ao na valida\c{c}\~ao.}
\label{tab:validacao-classificacao}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{l c c c}
\hline
\textbf{Modo e candidato} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} \\
\hline
Previs\~ao -- baseline de duas notas & 0,7011 & 0,7744 & 0,7359 \\
Previs\~ao -- HistGradientBoosting & 0,6172 & 0,8937 & 0,7302 \\
Previs\~ao -- Random Forest & 0,5743 & 0,9158 & 0,7059 \\
Alerta -- HistGradientBoosting & 0,6980 & 0,8255 & 0,7564 \\
Alerta -- baseline de duas notas & 0,7165 & 0,7908 & 0,7518 \\
Alerta -- Random Forest & 0,6091 & 0,9036 & 0,7277 \\
\hline
\end{tabular}
\par\smallskip\fontetab{Elaborada pelo autor com base nos artefatos da pipeline.}\par
\end{table}

\section{Estabilidade das rodadas experimentais}
\label{sec:estabilidade-rodadas}

Al\'em da compara\c{c}\~ao entre candidatos, a pipeline foi executada em m\'ultiplas rodadas para verificar se os resultados usados na an\'alise permaneciam est\'aveis. Essa valida\c{c}\~ao foi importante porque o trabalho compara modelos supervisionados com baselines baseados no hist\'orico do aluno, como \'ultima nota, m\'edia das duas \'ultimas notas, m\'edia das tr\^es \'ultimas notas e baseline h\'ibrido.

Os modelos foram configurados com semente fixa (\texttt{random\_state = 42}) e execu\c{c}\~ao controlada. Dessa forma, a expectativa era que uma nova execu\c{c}\~ao com os mesmos CSVs de entrada preservasse m\'etricas, candidatos selecionados e predi\c{c}\~oes. A valida\c{c}\~ao de estabilidade verifica exatamente esse ponto: se a repeti\c{c}\~ao da pipeline altera MAE, RMSE, F1, \textit{recall}, candidatos escolhidos ou a classifica\c{c}\~ao de risco de algum aluno.

Na rodada final de verifica\c{c}\~ao, os modos \texttt{previsao\_nota} e \texttt{alerta\_risco} foram executados cinco vezes cada um. No modo de previs\~ao de nota, as execu\c{c}\~oes preservaram o \textit{RandomForestRegressor} como regressor selecionado e o baseline de m\'edia das duas \'ultimas notas como classificador de refer\^encia. No modo de alerta de risco, as cinco execu\c{c}\~oes preservaram o \textit{HistGradientBoostingRegressor} e o \textit{HistGradientBoostingClassifier}. Em ambos os modos, n\~ao houve altera\c{c}\~ao nas m\'etricas, nos candidatos selecionados nem nas predi\c{c}\~oes geradas. Os resumos dessa verifica\c{c}\~ao foram registrados nos artefatos \texttt{run\_stability\_summary.txt} e \texttt{run\_stability\_comparison.csv} de cada modo da pipeline.

Essa etapa n\~ao substitui valida\c{c}\~ao externa em outra escola ou em outro per\'iodo letivo. Seu papel \'e mais restrito: confirmar que os resultados relatados n\~ao dependem de uma execu\c{c}\~ao isolada acidental e que a compara\c{c}\~ao com as m\'edias hist\'oricas do aluno permanece reprodut\'ivel no ambiente atual.

\section{Resultados do modo de previs\~ao de nota}
\label{sec:prev-nota}

No modo \texttt{previsao\_nota}, o melhor cen\'ario foi obtido com hist\'orico m\'inimo igual a 1. A base de modelagem alcan\c{c}ou 106.721 linhas, 1.378 alunos \'unicos, 53 disciplinas e 6 anos letivos considerados. O conjunto temporal foi organizado com treino em anos anteriores, valida\c{c}\~ao em 2024 e teste em 2025. Esse recorte confirma um aspecto importante da arquitetura: para prever a pr\'oxima nota, vale a pena preservar mais observa\c{c}\~oes, mesmo quando o hist\'orico individual ainda \'e relativamente curto.

O melhor candidato de regress\~ao foi o \textit{RandomForestRegressor}, com os resultados finais apresentados na Tabela~\ref{tab:prevnota}. Em termos pr\'aticos, a previs\~ao da pr\'oxima nota ficou, em m\'edia, a aproximadamente 0,77 ponto da nota realmente observada, superando a heur\'istica simples de repetir a nota anterior. Esse ganho indica que o modelo capturou padr\~oes adicionais da trajet\'oria escolar, sem depender apenas da medi\c{c}\~ao mais recente.

Ao mesmo tempo, a m\'etrica de acerto com erro $\leq$ 0,5 permaneceu abaixo de 50\%, o que delimita o alcance da solu\c{c}\~ao. A previs\~ao n\~ao deve ser entendida como substituta da avalia\c{c}\~ao docente nem como mecanismo autom\'atico de fechamento de nota. Seu papel \'e reduzir incerteza e oferecer um sinal antecipado sobre trajet\'oria de melhora, estabilidade ou queda, apoiando a triagem pedag\'ogica com maior cobertura de alunos e disciplinas.

\begin{table}[ht]
\caption{Resultados finais do modo de previs\~ao de nota no teste temporal.}
\label{tab:prevnota}
\centering
\begin{tabular}{l c}
\hline
\textbf{M\'etrica} & \textbf{Valor} \\
\hline
MAE do modelo & 0,7659 \\
RMSE do modelo & 1,0519 \\
Acerto com erro $\leq$ 0,5 & 0,4649 \\
MAE do baseline de \'ultima nota & 0,9138 \\
RMSE do baseline de \'ultima nota & 1,2967 \\
\hline
\end{tabular}
\par\smallskip\fontetab{Elaborada pelo autor com base nos artefatos da pipeline.}\par
\end{table}

\section{Resultados do modo de alerta de risco}
\label{sec:alerta-risco}

No modo \texttt{alerta\_risco}, o melhor cen\'ario foi obtido com hist\'orico m\'inimo igual a 2. Nessa configura\c{c}\~ao, a base de modelagem alcan\c{c}ou 50.065 linhas, 1.179 alunos \'unicos e 53 disciplinas. O melhor classificador foi o HistGradientBoostingClassifier, com os resultados apresentados na Tabela~\ref{tab:riscos}. Em compara\c{c}\~ao com o modo de previs\~ao de nota, a base fica menor, mas o sinal hist\'orico torna-se mais consistente para uma tarefa de alerta.

O destaque est\'a no \textit{recall}. Em um sistema de alerta, perder casos realmente cr\'iticos tende a ser mais grave do que sinalizar alguns casos adicionais para acompanhamento. Por isso, esse resultado foi considerado adequado ao objetivo pedag\'ogico do trabalho: priorizar alunos que merecem revis\~ao humana, n\~ao produzir uma decis\~ao autom\'atica.

Esse comportamento tamb\'em diferencia os dois modos da pipeline. Enquanto a regress\~ao busca aproxima\c{c}\~ao num\'erica da nota futura, a classifica\c{c}\~ao de risco privilegia cobertura dos casos potencialmente problem\'aticos. O fato de o melhor desempenho ocorrer com \texttt{min\_history = 2} sugere que o alerta depende mais de padr\~oes temporais acumulados, como recorr\^encia de queda, instabilidade ou perman\^encia em faixas de desempenho sens\'iveis.

\begin{table}[ht]
\caption{Resultados finais do modo de alerta de risco no teste temporal.}
\label{tab:riscos}
\centering
\begin{tabular}{l c}
\hline
\textbf{M\'etrica} & \textbf{Valor} \\
\hline
Precision do modelo & 0,6442 \\
Recall do modelo & 0,8794 \\
F1 do modelo & 0,7436 \\
F1 do baseline & 0,7243 \\
\hline
\end{tabular}
\par\smallskip\fontetab{Elaborada pelo autor com base nos artefatos da pipeline.}\par
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:matriz-risco} resume a matriz de confus\~ao do modo de alerta de risco no teste temporal. Dos 2.794 casos que realmente tiveram pr\'oxima nota abaixo de 6,0, o modelo recuperou 2.457. Por outro lado, tamb\'em sinalizou 1.357 casos que n\~ao se confirmaram como risco no alvo observado. Para uma ferramenta de triagem, esse comportamento \'e aceit\'avel: um falso positivo representa acompanhamento preventivo adicional, enquanto um falso negativo pode significar a perda de uma oportunidade de interven\c{c}\~ao antes do fechamento da etapa.

\begin{table}[ht]
\caption{Matriz de confus\~ao do alerta de risco no teste temporal.}
\label{tab:matriz-risco}
\centering
\begin{tabular}{l c c}
\hline
\textbf{Risco real} & \textbf{Predito sem risco} & \textbf{Predito com risco} \\
\hline
Sem risco & 9.092 & 1.357 \\
Com risco & 337 & 2.457 \\
\hline
\end{tabular}
\par\smallskip\fontetab{Elaborada pelo autor com base nos artefatos da pipeline.}\par
\end{table}

\section{Comparando hist\'oricos m\'inimos}
\label{sec:minhistory}

Os testes de hist\'orico m\'inimo mostraram um resultado relevante para a arquitetura do projeto:
\begin{itemize}
    \item \texttt{min\_history = 1} foi melhor para regress\~ao da pr\'oxima nota, pois preservou mais alunos e disciplinas na base;
    \item \texttt{min\_history = 2} foi melhor para classifica\c{c}\~ao de risco, pois exigiu maior evid\^encia hist\'orica antes de sinalizar alerta;
    \item \texttt{min\_history = 3} reduziu demais a quantidade de casos e inviabilizou a valida\c{c}\~ao temporal na rodada analisada.
\end{itemize}

Essa evid\^encia levou \`a separa\c{c}\~ao da pipeline em dois modos complementares de uso, cada um com sua configura\c{c}\~ao mais adequada. Trata-se de uma conclus\~ao importante do TCC, porque mostra que a diferen\c{c}a entre prever nota e sinalizar risco n\~ao \'e apenas de m\'etrica final, mas tamb\'em de quantidade m\'inima de evid\^encia hist\'orica aceit\'avel.

\section{Exemplo interpretado de alerta}
\label{sec:exemplo-alerta}

A Tabela~\ref{tab:exemplo-alerta} apresenta um caso demonstrativo retirado dos artefatos de teste com dados sintéticos. O exemplo \'e \'util porque mostra por que o projeto manteve um classificador de risco, e n\~ao apenas uma regra baseada na nota prevista.

\begin{table}[ht]
\caption{Caso demonstrativo sinalizado pelo alerta de risco.}
\label{tab:exemplo-alerta}
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{0.96\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{4.6cm} >{\RaggedRight\arraybackslash}X}
\hline
\textbf{Campo} & \textbf{Valor observado} \\
\hline
Aluno, s\'erie e disciplina & Aluno 01790, 1\textordfeminine{} S\'erie, Biologia 2 \\
Etapa analisada & 3\textordmasculine{} bimestre de 2025 \\
Nota atual e pr\'oxima nota real & 6,3 na etapa atual; 5,8 na etapa seguinte \\
Notas anteriores na disciplina & 5,5 e 4,5 \\
M\'edia das duas \'ultimas notas & 5,0 \\
Faltas acumuladas & 7 faltas at\'e a etapa analisada \\
Pagamentos pendentes no ano & 0 pend\^encias registradas \\
M\'edia da corte na etapa & 6,98 \\
Professor vinculado & Professor 00019 \\
Nota prevista pelo regressor & 6,58 \\
Alerta do classificador & Risco sinalizado corretamente \\
\hline
\end{tabularx}
\par\smallskip\fontetab{Elaborada pelo autor com base nos artefatos da pipeline.}\par
\end{table}

Se o sistema usasse apenas a regra ``nota prevista menor que 6'', esse caso n\~ao seria sinalizado, pois a previs\~ao num\'erica foi 6,58. O classificador, entretanto, identificou o risco a partir do conjunto de sinais: hist\'orico anterior fraco na disciplina, m\'edia recente abaixo da linha de seguran\c{c}a, faltas acumuladas e desempenho abaixo da m\'edia da corte. Esse exemplo mostra que a regress\~ao e a classifica\c{c}\~ao s\~ao complementares. Ele tamb\'em ajuda a explicar por que o trabalho optou por manter duas sa\'idas supervisionadas em vez de reduzir todo o problema a uma \'unica previs\~ao num\'erica.

\section{Gera\c{c}\~ao de relat\'orios escolares}
\label{sec:relatorios}

Os resultados preditivos n\~ao foram o ponto final da solu\c{c}\~ao. A partir deles, a camada final de relat\'orios passou a organizar sa\'idas para tr\^es perfis institucionais:
\begin{itemize}
    \item professor: com nota atual, nota prevista, fatores de alerta e recomenda\c{c}\~ao pedag\'ogica;
    \item coordena\c{c}\~ao: com vis\~ao por s\'erie, disciplina, ranking executivo e consolidados por professor;
    \item secretaria: com sinais administrativos relacionados a frequ\^encia, financeiro e prioridade de contato.
\end{itemize}

Essa operacionaliza\c{c}\~ao aparece nos artefatos gerados pela pipeline. Entre eles est\~ao o relat\'orio do professor, o da coordena\c{c}\~ao, o da secretaria, os consolidados por professor e o ranking executivo. Cada arquivo reorganiza o mesmo n\'ucleo anal\'itico para uma pergunta institucional diferente: o professor acompanha casos por disciplina, a coordena\c{c}\~ao observa concentra\c{c}\~oes por s\'erie, turma e docente, e a secretaria visualiza sinais administrativos de frequ\^encia, financeiro e prioridade de contato.

Al\'em dos relat\'orios tabulares, foi estruturado um painel visual em Streamlit para leitura gerencial dos artefatos. O painel organiza vis\~ao geral, painel do professor e painel da coordena\c{c}\~ao, permitindo filtrar per\'iodos, s\'eries e disciplinas e inspecionar distribui\c{c}\~oes de risco, rankings e rela\c{c}\~oes entre nota atual e nota prevista. Com isso, a etapa de resultados passa a incluir n\~ao apenas o desempenho dos modelos, mas tamb\'em a forma como suas sa\'idas podem ser consultadas no cotidiano escolar.
